AIML-DA-06 â€” NLP & AI Ethics

1. Which of the following is a key principle of AI ethics?
A. Bias promotion
B. Transparency
C. Profit maximization
D. Data secrecy
Answer: B. Transparency

2. What does the term "AI bias" refer to?
A. Errors caused by machine breakdown
B. Inaccurate labeling of data
C. Systematic unfairness in AI outcomes
D. Random errors in predictions
Answer: C. Systematic unfairness in AI outcomes

3. Which principle ensures AI systems are designed to benefit humans?
A. Accountability
B. Human-centricity
C. Automation
D. Optimization
Answer: B. Human-centricity

4. "Data privacy" in AI means:
A. Restricting model training
B. Protecting personal data from misuse
C. Making data public
D. Encrypting all models
Answer: B. Protecting personal data from misuse

5. Which of the following best describes "Algorithmic accountability"?
A. Keeping algorithms secret
B. Responsibility for decisions made by AI
C. Algorithm optimization
D. Testing algorithm performance
Answer: B. Responsibility for decisions made by AI

6. Which ethical concern arises when facial recognition is deployed in public areas?
A. Model interpretability
B. Privacy invasion
C. Reinforcement learning
D. Data augmentation
Answer: B. Privacy invasion

7. Which of the following principles ensures that AI does not discriminate against any group?
A. Justice and fairness
B. Efficiency
C. Autonomy
D. Precision
Answer: A. Justice and fairness

8. Which of these is an example of ethical risk in AI?
A. Overfitting
B. Model accuracy
C. Deepfake generation
D. Feature scaling
Answer: C. Deepfake generation

9. Which principle aims to ensure AI does not harm human dignity or rights?
A. Beneficence
B. Efficiency
C. Objectivity
D. Automation
Answer: A. Beneficence

10. Bias mitigation in AI can be achieved by:
A. Using diverse datasets
B. Using smaller datasets
C. Removing all labels
D. Avoiding model testing
Answer: A. Using diverse datasets

11. The main goal of NLP is to:
A. Create images from text
B. Enable computers to understand human language
C. Design neural networks
D. Manage numerical data
Answer: B. Enable computers to understand human language

12. Tokenization in NLP refers to:
A. Removing stopwords
B. Breaking text into smaller units (words/tokens)
C. Stemming words
D. Encoding sentences
Answer: B. Breaking text into smaller units (words/tokens)

13. Stopwords are:
A. Words with negative meaning
B. Words with high frequency but low information
C. Words used for punctuation
D. Keywords in NLP tasks
Answer: B. Words with high frequency but low information

14. Which library is widely used for NLP in Python?
A. Matplotlib
B. Pandas
C. NLTK
D. OpenCV
Answer: C. NLTK

15. Lemmatization converts:
A. Text into numbers
B. Words into their base or dictionary form
C. Data into features
D. Stopwords into tokens
Answer: B. Words into their base or dictionary form

16. Which of the following is a real-world application of NLP?
A. Image classification
B. Speech-to-text conversion
C. Object detection
D. Edge computing
Answer: B. Speech-to-text conversion

17. Part-of-Speech (POS) tagging involves:
A. Classifying text sentiment
B. Identifying grammatical roles of words
C. Removing punctuation
D. Tokenizing sentences
Answer: B. Identifying grammatical roles of words

18. Word embeddings represent words as:
A. Strings
B. One-hot vectors
C. Dense numerical vectors
D. Sentences
Answer: C. Dense numerical vectors

19. TF-IDF gives higher weight to words that are:
A. Common across all documents
B. Rare but significant in a document
C. Stopwords
D. Numbers
Answer: B. Rare but significant in a document

20. Sentiment analysis is an example of:
A. Regression
B. Classification
C. Clustering
D. Reinforcement learning
Answer: B. Classification
