AIML-DA-07 â€” MLOps & Containers

1. The primary goal of MLOps is to:
A. Reduce model accuracy
B. Bridge gap between ML development and operations
C. Replace DevOps entirely
D. Increase model complexity
Answer: B. Bridge gap between ML development and operations

2. Which of the following is NOT a stage in the MLOps lifecycle?
A. Data collection
B. Model deployment
C. Model destruction
D. Model monitoring
Answer: C. Model destruction

3. MLOps integrates concepts mainly from:
A. DevOps and Data Science
B. Cybersecurity and Networking
C. Big Data and Cloud Storage
D. Blockchain and IoT
Answer: A. DevOps and Data Science

4. Which phase of MLOps focuses on real-time prediction and feedback?
A. Deployment
B. Monitoring
C. Training
D. Data preprocessing
Answer: B. Monitoring

5. Model drift refers to:
A. Model training failure
B. Change in data patterns over time causing reduced accuracy
C. Container migration
D. Overfitting due to noise
Answer: B. Change in data patterns over time causing reduced accuracy

6. What is Docker used for?
A. Operating system installation
B. Virtual machine creation
C. Containerization of applications
D. Data visualization
Answer: C. Containerization of applications

7. A Docker container is:
A. A lightweight virtual machine
B. An isolated environment to run an application
C. A network configuration tool
D. A storage disk image
Answer: B. An isolated environment to run an application

8. The command to list all Docker containers is:
A. docker list
B. docker ps
C. docker show
D. docker -a
Answer: B. docker ps

9. The Dockerfile instruction `FROM` specifies:
A. The container output
B. The base image for the build
C. The port number
D. The execution script
Answer: B. The base image for the build

10. Which component of Docker runs containers?
A. Docker Client
B. Docker Daemon
C. Docker Registry
D. Docker Hub
Answer: B. Docker Daemon

11. The command `docker build -t myimage .` does what?
A. Builds a Docker image from a Dockerfile
B. Runs a Docker container
C. Pulls an image from Docker Hub
D. Lists images
Answer: A. Builds a Docker image from a Dockerfile

12. The command `docker run -p 5000:5000 myapp` means:
A. Runs a container on port 5000 inside and outside host
B. Connects two containers
C. Pulls a container image
D. Deletes a container
Answer: A. Runs a container on port 5000 inside and outside host

13. Which command removes a running container?
A. docker stop
B. docker delete
C. docker halt
D. docker end
Answer: A. docker stop

14. A key difference between containers and virtual machines is:
A. Containers have their own OS kernel
B. Containers share the host OS kernel
C. Containers use more memory
D. Containers are hardware-based
Answer: B. Containers share the host OS kernel

15. To push a Docker image to Docker Hub, which command is used?
A. docker upload
B. docker push
C. docker deploy
D. docker export
Answer: B. docker push

16. What is meant by "deployment" in MLOps?
A. Building a model
B. Installing Python
C. Making an ML model available for use
D. Collecting data
Answer: C. Making an ML model available for use

17. Which of the following is NOT a deployment strategy?
A. Recreate
B. Blue-Green
C. Rolling Update
D. Data Augmentation
Answer: D. Data Augmentation

18. In a Blue-Green deployment, the main goal is to:
A. Run two environments to ensure zero downtime
B. Replace the model manually
C. Reduce CPU usage
D. Increase retraining speed
Answer: A. Run two environments to ensure zero downtime

19. Canary deployment means:
A. Deploying model to a small subset of users first
B. Deploying model directly to all users
C. Using containers for testing
D. Manual validation after deployment
Answer: A. Deploying model to a small subset of users first

20. Shadow deployment differs from canary deployment by:
A. Running new version in parallel without user impact
B. Completely replacing the old version
C. Using zero containers
D. Deploying only on weekends
Answer: A. Running new version in parallel without user impact
